# Суть и непротиворечивость молитвенного прошения в литургии Рубского

### Вопрос

В сценарии евхаристии отец Вячеслав говорил, что будут совершаться молитвы о разных нуждах собравшихся. Прослушать проект евхаристии можно по адресу [broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/37063) (начало на 1:14, конкретно о молитвенном блоке с 1:48).
С учетом Условий:

1. Ранее отцом Вячеславом о ключевых моментах в отношениях с Богом говорилось об отсутствии взаимных желаний и требований как ключевого стиля взаимоотношений. Конспект: "Его (Бога) задача — быть посвященным человеку, т.е. смотреть в него внимательно влюбленным взглядом. Человек тоже желательно смотрел бы на Бога влюбленным взглядом и ничего от Него не требовал. И Бог не требовал."
2. Говорилось о том, что любое вмешательство Бога в дела человека есть нарушение нашей свободы, даже в случае если человек сам просит Бога вмешаться.
3. Сомнительность определения свойства Бога как всемогущего и надстоящего над нами (утверждение есть сборная солянка автора вопроса из разных ответов и лекций)

Хотелось бы в насколько можно простой и доступной форме услышать ответы:

1. В чем тогда суть этих молитвенных прошений на обновленной евхаристии (1:48 [broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/37063)) и как это не вступает в противоречие с рекомендацией взаимонепрошения пункта 1 Условий
2. Как предполагается хотя бы примерно получить помощь, чтобы не нарушить свободу пунтка 2 Условий
3. Может ли Бог помочь если не всемогущий и не стоит над нами (следует из пункта 3 Условий)

### Ответ

ожидается

# Для всех ли был предназначен дар Христа?

### Вопрос

Если Христос
* не произвел интеграцию в себе человеческой и божественной природы, что стало автоматически достоянием всего человечества,
* а только лишь пришел побыть и показать десятку-другому человек, что Бог вот он тут
* и далее все пункты позитивного Евангелия Рубского,
* при этом Христос не заряжал апостолов пойти и всему свету настойчиво рассказать за такой вот визит Всевышнего на землю

То получается Бог не любовь, а непонятно кто, т.к. дал что-то ценное очень малой группке людей, а про остальных арабов, негров, протоукраинцев, и финно-угорских руссо-татар вообще не подумал.

В чем дар Христа всему человечеству, если реально ценность Его дара только для тех кто Его видел или слышал, а это были очень немногие, а распространять эту информацию (дар) Христос не поручал?

### Ответ

ожидается

# Зачем приходил Христос - кратко?

- Приходил ли Христос кого-то спасать или Он просто приходил пожить с нами?

- Вопрос поставлен слишком репрессивно потому что звучит он, что Христос зачем-то конкретным приходил. Но если надо ответить на такую постановку вопроса, то Он приходил просто пожить и таким образом дал откровение о Себе которые раскрывают наши отношения в новую фазу. Что и спасает нас, если угодно. Я не очень-то люблю эту категорию спасения, потому что за ней стоит угроза и ад, то есть такая бинарность. Но если продолжать ответ на вопрос именно в том дискурсе который вы задали, то ответ будет таким.

(source: voice от 2021-11-08 10:52PM)

# Границы православия

### Вопрос

Кстати, для следующей "войс-чат-дестиминутки с Рубским" (формат хороший и не требует простыней писанины) я бы переподнял вопрос о границах православия — по мотивам ответа "Что такое православие" с [00:29:05](https://www.youtube.com/watch?v=xhelrK8wia0&t=1745s).

Кратко повод для обсудить: отец Вячелав обосновал возможность затаскивать в православие новые явление с позиции "а ну-ка расскажите мне что такое православие и кто тут православный и на основании чего мне нельзя считать православным то, что я православным вижу и ощущаю".

Хорошо. Я зайду с другой стороны и снова буду кривляться. Представьте такое мое заявление:

"Я православный. И считаю, что моя вера в единого-двулицего Бога-Родителя-Один и Бога-Родителя-Два тоже являются православием. И совершаемые мной регулярные божественные оргии с левой рукой на растущей луне это тоже часть православия. Ну а что?! (тут вставить все те прекрасные аргумены про растущие тюльпаны и предложения проэкзаменовать бабку в свечной лавке типа прежде чем меня отсюда вывести докажите, что сами эталоны)"

На основании чего вы обоснованно меня все-таки вышвырните из православия?

P.S.Я все же надеюсь, что вышвырните.

Суть вопроса в том, что, не смотря на сложность определения границ православия, без границ тоже нельзя. Мой огород там где тюльпаны, но надо отличить тюльпаны от борщевика. Мне нужен мед из горшочка, но мед надо защитить от попадания в него не-мёда. Интересует ваше реалистичное предложение провести границы, а не только обозначить сложности их проведения.

### Ответ

“Границы это не то, за что можно выкинуть кого-то. Это в первую очередь на что самому ориентироваться.”
Тогда лучше говорит о маяке. Что есть маяк правоверия?!
([broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/54181))
 
Для меня маячком действительного приятия Бога является способность человека видеть меня с точки зрения Бога. Я понимаю, что это максима – по крайней мере понимать, что бывают и другие люди, они бывают другими, и эта их инаковость не есть недостаток.

Иметь в своей голове еще несколько мест для моделей другого мировозрения. И чем больше у человека моделей мировозрения в голове которые он может разместить, тем больше это есть мое православие.

Только вмещать надо не зажмуривая глаза и нос, типа “Входите, мрази, я должен вас принять”, а именно вот нормально чувствовать себя рядом с таким человеком.
(Источник: [broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/54388))

# Суть желания Бога быть с нами

### Вопрос

Отец Вячеслав, в последней зум-встрече вы говорили следующее (1:10:24): "…Я в свой книге опровергаю саму идею, что Бог от нас ждет каких-то плодов. Мы для него и есть подарок, а то, что мы делаем - это рисуем детские рисунки. … С Его точки зрения, Он хочет, чтобы мы прожили эту жизнь счастливо, и желательно с Ним. Если без Него, так значит без Него. … Вот это вот концепция где нет продукта которого Бог ждёт от человека"

Отсюда два вопроса:

1. Если Бог все же не безразличен к нашему выбору и желает, чтобы мы жили с Ним, то можно ли считать поступки и дела которые мы совершаем вместе с Богом тем самым "продуктом" который все же ждёт от нас Бог?
2. Как вы можете максимально понятно объяснить что такое "жить с Богом" (ну то есть так как желает сам Бог — "счастливо и желательно с Ним"). Может быть вы могли бы как-то приблизительно очень, но пояснить это на каких-то конкретных примерах повседневной жизни? Скажем, утренняя зарядка — с Богом и без Бога. Или копать огород — с Богом и без Бога.

### Ответ

* Отвечено ранее, в зуме от 26.03.2021
* https://t.me/RistiMedia/1668

# Долгожительство ветхозаветных людей

### Вопрос

Разбиралась ли на каких-то лекциях, чаевнях или зумах тема длительности жизни библейских персонажей? Мне не очень понятно как   понимать сведения, что прежние люди (Адам и следующие поколения) жили сотни лет, а потом длительность жизни сократилась до текущей. Есть некоторые сомнения в корректности прямого понимания этих цифр.

Действительно ли продолжительность жизни была выше чем сейчас и в разы? Какое вы для себя считаете наиболее приемлемым объяснение тем цифрам сотен лет продолжительности жизни первых поколений библейских людей? Если вопрос разбирался, намекните, пожалуйста, где искать. Или расскажите о теме (в виде ответа) на одном из зумов.

P.S.Из интересных объяснений слышал у Андрея Борисовича Зубова, что раньше года исчислялись по фазам луны или чего-то еще и год тогда не соответствовал году сегодня, типа один сегодняшний год это два или даже четыре тех лет. Но это тоже не закрывает полностью вопрос.

### Ответ

Есть три версии по вопросу о сроках жизни Мафусаила, Ноя и т.д.

Первая - раньше жили дольше, экология и остаточная благодать от рая. Мне эта версия кажется смешной и внутренне противоречивой.

Вторая версия - митр. Филарета Московского: это сроки жизни кланов Мафусаила, Ламеха, Ноя и т.д. Т.е. его памятного древа родственников.

Третья причина (я её не у Зубова читал, а у евреев) - чехарда с цифрами. Дело в том, что Тора записывалась отдельно, более того "Бытие" как книга принадлежала отчасти месопотамскому народу. А у них другое исчисление. Оттого в Бытии все такие длинножители. Ибо скрывали/утеряли значение первых обозначений срока жизни.
Версия с эпическим преувеличением не годится потому, что негодяи там тоже долгожители.

У меня есть курс лекций по ВЗ. Не помню, что я там говорил

# Слабый и Всемогущий Бог

### Структурированное определение

1. Бог всеведущь, всемогущ и всемудр. Это первое.

2. Поправка - но Его же всемогущество по Его же всемогуществу ограничено человеческой волей.

3. Тоже поправка: человек часто идет по злой воле Сатаны.

Следоательно, весь бардак на земле это следствие человеческой воли которая по сути является главенствующей здесь на земле.

То есть Бог всемогущ, за исключением всех человеческих устремлений и произведений этих устремлений.

Такая формула в принципе тоже самое, что и Капуто, тоже самое, что Джовани Ватимо, тоже самое, что даже Томас Альтицер, и Ван Борен, и Вильям Гамильтон. Все эти ребята это говорили, но они “квадратно” это говорили.

### Формулировка из чата от rst8

rst8

"Слабость" Бога в том, что Он создал мир в котором не все идет так как Ему хотелось бы. А "всемогущество" Бога в том, что в каждой ситуации этого мира Он может что-то сделать и как-то вырулить, что в итоге будет шагом в сторону главного смысла, и в каждой самой худой ситуации не все безнадежно с точки зрения высшего смысла бытия.

Это непросто принять, особенно когда нужна конкретная помощь и не для цацок. И у меня это тоже чаще не получается на практике чем получается. Но модели в голове примерно такие. ([broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/77868)) 

о.Вячеслав:

Вот и прекрасное определение. Никакого слабого бога, только Его черта, что Он создал мир в котором не все идет так как Ему хотелось бы.

В общем, подписываюсь. Думаю, вопрос исчерпан ([broken_telegram_link](https://t.me/c/1471344128/77869))


# Определение греха

(Фрагмент эфира "Разговор на тему: Исповедь и покаяние, таинство и практика" на канале 7 Naboku)

— Читая святоотеческую литературу, мы слышим о том, что грех это болезнь, грех это то когда человек отворачивается от Бога. То есть все-таки есть же определение греха. Я чувствую, что когда я горжусь, раздражаюсь - я чувствую, что я отдаляюсь от Бога. Это не социальное нарушение, я чувствую есть во мне что-то, что в данном случае нарушает мою близость с Богом, эту интимную близость с Богом. То есть грех он реален?

— Я 100 процентов с вами согласен, что в интимном пространстве внутренних означающих грех это то, что отъединяет тебя от Бога, то что разлучает тебя от Бога. Ты становишься один - кусок материи, бессмысленный и бесполезный. 

Источник: https://youtu.be/YmRPQt2prt4?t=3087

## Грехопадение. Миф о грехопадении

Бог убил Авеля. Вы говорите: "Это нелогично. Это нелогично потому что Бог добрый, Он не мог убить Авеля". Я с вами согласен, что это нелогично. Но заметьте - логика начинает управлять тем, что вы называете бытием.

Бытие и логика это разные вещи. Мы упускаем из виду гусерелевское наблюдение о психологичности многих логических операций. И слова Ницше о логике как второстепенном аргументе нашего познания. То есть сама логика она аристотелевская, она не застрахована от несоответствия бытию. Почему мы думаем, что логика соответствует бытию?

В 20-х годах XX-го века нам прекрасно показано, что один и тот же фотон может пройти через две щели. Недавно в израильском институте произвели эксперимент в 2016 году где один и тот же фотон проходит через три щели. Это нелогично, но это факт. Поэтому логика это прекрасно, но бытие или история - это другое.

То есть мы можем с вами говорить "Вероятнее всего Бог создал эту вселенную". Но мы не видели как Он ее создавал, мы не можем заставлять человека думать, что Он ее сосоздал потому что это логично. В этом случае логика бы насиловала бы богословие, и богословие как говорит Ницше в 17й глае своей книги "Рождение трагедии из духа музыки" - он говорит: христианство слишком научно. Он имел ввиду, что оно подчинило аполонической то есть логической религии религию Диониса, то есть религию духа. И теперь получается так, что то что логично то и было на самом деле, а что не логично того и не было.

Сначала надо доказать, что логика соответствует действительности, чтобы логичностью проверять суждения о Боге. Но этого нет. И поэтому законны только те возражения против всяких теорий которые черпают себя в бытии, то есть в жизни.

Например, кто-то сказал: зеленые слоны летают невысоко. Мы спросим - какое ваше возражение? Правильное возражение было бы такое: я нигде не видел ни зеленых, ни летающих слонов. Это качественное возражение. Если же вы скажете "ну это нелогично, чтобы слоны летали или чтобы слоны были зелеными - это нелогично" - это означает, что в этом тезисе вы признаете себя слепым человеком который вообще не видит и не может видеть ни слонов, ни летающих, ни нелетающих - вы оперируете просто логикой.

И поэтому попытка разобраться в истории грехопадения через логичность, а других инструментов у нас нет потому что эта история создана логикой, там других инструментов нет, никто не видел этого - это просто создано потому, что это некоторое абдуктивное умозаключение.

Поэтому логика - троянский конь богословия, которая выдает в богословах отсутствие духовного опыта, или по крайней мере отсутствие доверия духовному опыту. Я могу сказать: "Вы знаете, со мной случилось нечто", а кто-то скажет "О, это не логично, ибо ты грешник, а с грешниками такого не происходит". Но что это за спор? Это спор эссенциалиста (то есть человека который черпает свое суждение из опыта) и спор логициста который говорит "Что логично, то действительно, а что нелогично того нет и быть не может".

И как у фарисеев была занятная ситуация: Христос творит чудеса в субботу, а они говорят: каким образом может чудотворец нарушать субботу, как это возможно? Если он творит чудеса, но нарушает субботу, то это невозможно, это не логично. Логичнее представить, что в таком случае он творит чудеса силою Вельзевула? О, это очень логично. Это действительно логично, потому что как же нарушать субботу и творить чудеса в одном флаконе? Но факты говорят, что нет - это Он не силою Вельзевула творил. Христианская точка зрения, что Он действительно нарушал субботу, и действительно творил чудеса. И то что в одной логической структуре.

...

Итак, история о грехопадении в виде рассказа нарративно (т.е. в виде басни, притчи, мифа) объясняет наличное состояние человечества. Это то, что мы о ней знаем, это то на что она реально отвечает. Она говорит: как это понимать? - вы смотрите на природу и видите как волк поедает зайчонка. И вы думаете: как это понимать? Что происходит? И определенное сказание говорит вам: то, что ты видишь - это нехорошо. И вот чтобы рассказать о том, что это нехорошо, нужно рассказать целую историю о том как получилось так, что теперь волк есть зайца, или более того - волк ест вашего родственника.

Датировка и мессопотамское происхождение это научная ветвь анализа, но она не добавляет смысла. Мы можем пользоваться предложенным вариантом мифов которые мы имеем, но мы не можем его отвергнуть. Потому что мы не можем отвергнуть интерпретацию которую дает миф этой действительности. Дальше опыта мы не пойдем, мы можем моделировать разные версии: а что это было, а может быть Адам Еву обидел, а может быть Змей из обоих искусил, а может быть иначе, а может там было десять Ев, а может двадцать пять Адамов - это все уже моделирование, а оно полностью подчинено логике. И логическое построение типа "Если никакого грехопадения не было значит человек сотворен таким как есть и у нас должна быть другая антропология" (это цитирование исходного вопроса)  - то это всего лишь логические следствия логической же операции. То есть я хочу придать им другой статус, я могу сказать: да, у нас может быть другая антропология, другое богословие - но они уже оба, и антропология и богословие, в этом случае будут оторваны от опыта. Нам нужно, чтобы богословие и антропология не отрывались от опыта, и мы не соревновались между антропологиями какая из них более логична.

Я хочу сказать, что мы не можем отвернуть миф о грехопадении, просто не можем. Потому что миф о грехопадении представляет ситуацию такой, что мы берем на себя ответственность, или случайность которая существует в этой природе, в этой онтологии - она отвечает за то, что происходит. Из-за андетерминированности нашей вселенной происходит все, что происходит. Можно представить альтернативную версию мифа и сказать: Бог входит своей творческой силой в бессмыслицу первичного бульона (как говорил Опарин), вводя действия познания - то есть Бог выхватывает гуманойда и говорит: "Иди за мной, гуманойд", и отделяет его таким образом от эволюции. И вскоре сам гуманойд (человек) начиет воспринимать эволюционное в себе как чуждое в то время как он из эволюции и состоит. То есть он начинает воспринимать дефекацию, размножение или даже свою агрессию как нечто чуждое ему, как нечто неприличествующее ему. И на этом пути (это я даю сейчас альтернативую версию мифа) когда Бог выводит человека из этого хаоса, из эволюции - они оба выражают свое недовольство этим хаосом и взаимопожиранием. По крайней мере мы на своем опыте застаем Бога уже тогда когда Он этим недоволен. Может Он в начале создавал и был доволен как волк пожирает ягненка, но мы застаем Его уже тогда когда Он этим недоволен. Поэтому нам сложно абдуктировать тезис о творении неба и земли иначе.

...

Итак, нельзя предположить, что грехопадения не было. Потому что смысл этого рассказа в том, что нынешняя онтология ненормальна - больна, рассечена... Смысл этого рассказа именно в этом. Если мы хотим отвергнуть это сказание, то мы должны отвечать не на сюжетную линию, потому что сюжетную можно передумать как угодно. А выйти с другим вопросом, сказать: "Вот эта ситуация - нормальна: взаимопожирание и ещё что-то". Но мы не можем на это пойти. Поэтому как бы мы ни отрицали этот миф, даже если мы трижды атеисты, мы не можем отрицать этот миф потому что мы по-умолчанию воспринимаем это взаимопожирание и эволюционизм как нечто ненормальное. Мы не можем выйти с другим тезисом.

Таким образом отрицание мифа не ведет к отрицанию сути его тезиса.

-- https://youtu.be/tM1N7y5v3cM?t=296

# Слабая теология

## Неответы Бога

- По каким причинам в слабой теологии Бог может не отвечать на запросы и не помогать?

- TODO: https://youtu.be/ObjM1WwJBzc?t=6379

# Благодарность по-христиански

Когда мы слышим на Евхаристии «Благодарим Бога», «Благодарим Господа», то имеется ввиду как раз «возлюбим друг друга». То есть будем делать друг по отношению к другу то, что Бог делает с нами. В этом заключается Евхаристия. Евхаристия есть делание по отношению друг к другу того, что Бог сделал по отношению к нам.

Помните мы недавно притчу читали? Господин простил большой долг должнику, и он требовал не чтобы должник очень много простил господину, он требовал, чтобы этот должник простил другим людям. То есть горизонтально. И вот Бог нам прощает как мы прощаем. То есть буквой «Г» все идёт: вертикально, чтобы быть горизонтальным.

**Чувство благодарности по христианству — это зараженность добротой Бога, направленная друг на друга. Некое подражание Христу в Его действиях. Мы по воде не ходим, больных не исцелям, но мы добры по отношению друг к другу. Это и есть благодарность, это и есть Евхаристия.**

Все же остальное, что считается благодарностью, это совсем не благодарность. Потому что если мы рассмотрим внимательно, то благодарность неблагодарна, благодарность зависима, благодарность справляется с собственным дискомфортом, благодарность эмпатична (попросту подражательна), или благодарность вместообразна (когда вместо одного чувства приказано испытывать другое).

https://youtu.be/IeBq0-Ov-4g?t=775
